\documentclass[12pt,a4paper]{article}  % Déclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre général :
% - définir la taille de base des caractères avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de réduction de la tailles des caractères ( \small \large ) se feront alors par rapport à cette base
% - définir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper dès que la papier utilisé est de ce format c'est à dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par défaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des réglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traités identiquement, par défaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page différentes pour les pages pairs et impairs par défaut avec book
%       ->   openright et openany  pour gérer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit être commencée après le titre du document.

% \usepackage permet de déclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'étendre les fonctionnalité de LaTeX
 
%  --------------------------------------------------------------------------------------------------------
%  ------------------------------------------  Modules usuelles  --------------------------------------
%  --------------------------------------------------------------------------------------------------------


\usepackage{amsmath} 	% Module indispensable qui renforce les capacité mathématique de LaTeX

\usepackage{amsfonts}	% Pour les lettres à double barre représentant les ensembles de nombres avec l'instruction \mathbb{N}
\usepackage{mathrsfs}	% Pour les lettres calligraphiés majuscules avec \mathscr{}
\usepackage{amssymb}	% Met à disposition tout un tas de symboles, mathématiques ou non.

\usepackage{emp}	% The EMP package allows to encapsulate METAPOST files in LATEX sources.
\def\nogreekalph{} 
\usepackage{alterqcm}
\usepackage{url}

%  --------------------------------------------------------------------------------------------------------
%  --------------------------  Francisation et gestion des caractères sous mac -------------------
%  --------------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage[french]{babel}   
\frenchbsetup{StandardLists=true} %pour laisser enumitem s'occuper des listes
% permet d'utiliser les règles typographiques françaises par exemple concernant les césures. 

%   !!!  ATTENTION   !!!    bien lire les lignes suivantes :
% \usepackage[applemac]{inputenc}  % indique le système utilisé pour le codage des caractères
% sous Windows il faudra désactiver cette ligne en ajoutant %  et activer la ligne suivante
% \usepackage[latin1]{inputenc}   % (permet d'utiliser les caractères ISO 8859-1)

% pour gérer les espaces, par exemple \doublespacing double les espaces interlignes
\usepackage{setspace}




%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab,pgfplots}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows, arrows.meta, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, shapes.geometric, graphs, decorations.markings, backgrounds, shapes}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 



%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%%%Pour l'affichage du nombre de pages
\usepackage{lastpage}

%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\usepackage{xcolor}
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
}


\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}

%\lstset{frame = single
%framerule = 1pt
%showspaces = false,
%showstringspaces = false,
%numbers=left, numberstyle=\tiny}

\usepackage[utf8]{inputenc} % unicode
\usepackage[OT1,T1]{fontenc} % permet d'utiliser directement les symboles accentués dans le texte sans avoir recours à un codage du type \'e, mais celui-ci reste possible

%  --------------------------------------  Listes et tableaux  
%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}

%Cochez les gaz rares
%\begin{tasks}[style=multiplechoice](4)
% \task Hydrogène
% \task Hélium
% \task Oxygène
% \task Néon
%\end{tasks}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx} %à charger avant arydshln

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------Packages  de  mise en page -----------------------------------
%  --------------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr}	% en-têtes et pieds de pages

 \usepackage{multicol} % permet l'utilisation du multicolonnage dans le texte. La syntaxe est \begin{multicols}{nb de colonnes}    ......  \end{multicols}
 
 \usepackage{pifont}  %pour utiliser des symboles dingbat
 
\usepackage{calc}            % permet de faire un minimum de calcul sur les arguments des commandes et macros (utilisé dans la def de l'environnement preuve )
\usepackage{epic}            % extension et simplification de  l'environnement picture
\usepackage{graphicx}    % permet d'inclure des graphique externe dans un document
\usepackage{variations}   % permet d'obtenir de joli tableau de variations
\usepackage{enumerate}  %permet de faire des listes personnalisées
\usepackage{arydshln}     %permet d'avoir des lignes en pointillés

% Par exemple :
% \begin{enumerate}[argument] où argument vaut :
% A : \item produira A. B.....
% a : \item produira a. b.
% I : \item produira I, II, IIi
% i : \item produira i, ii, iii..
% 1: \item produira 1, 2, 3
% EX i : \item produira EX i., EX ii,
% {A}-I \item produira A-I, A-II,...
% \end{enumerate}
\usepackage{framed}  % Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, 
% mais qui peuvent, de plus, se scinder entre plusieurs pages.
% framed : avec un cadre autour;
%  shaded : avec un fond coloré (il faut définir la couleur shadecolor);
%  leftbar : avec une barre le long du côté gauche.
\usepackage{multido}  % package pour utiliser une boucle itérative
% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi répété nbiteration fois. Les déclarations de variables sont séparées par des virgules. Un déclaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction à répéter } 



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% --------------------------------------------  packages pour fontes et caractères spéciaux  ----------------------------

\usepackage{eurosym}    % permet d'utiliser la typographie officielle du symbole euro

\usepackage{amstext}       % pour la commande \text

% \usepackage{amsthm}  % pour utiliser l'environement theorem sans numérotation
% \usepackage{hanging}  % permet l'indentation à g de un ou plusieurs paragraphe

%  --------------------------------------  MACROS USUELLES  ----------------------------------------

\newcommand{\R}{\mathbb{R}} 
\newcommand{\N}{\mathbb{N}} 
\newcommand{\D}{\mathbb{D}} 
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}} 
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}} 
\newcommand{\C}{\mathbb{C}} 

%  -------------------------------------  MACROS SPECIFIQUES ------------------------------------

% Raised Rule Command:
%  Arg 1 (Optional) - How high to raise the rule
%  Arg 2            - Thickness of the rule
\newcommand{\raisedrule}[2][0em]{\leaders\hbox{\rule[#1]{1pt}{#2}}\hfill}


\newcounter{numexo}

\setcounter{numexo}{1}

\newcommand{\exercice}[1]{\vskip 0.8cm\noindent\rule[+2pt]{1cm}{0.5pt}\ {\large\bf \ Exercice \thenumexo {  #1 }}\raisedrule[+2pt]{0.5pt}\null\addtocounter{numexo}{1}\par\vskip 0,5cm}

% Utilisation de \exercice : 
% Pour avoir le titre avec son numéro faire \exercice{}
% Pour avoir en plus un titre faire par exemple \exercice{: les trois carrés}

\newcommand{\presentation}{
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Quelques consignes de présentation : 
 \vskip 0,2cm
  \begin{itemize}
  \item compléter les réponses directement sur le sujet,
  \item écrire lisiblement et sans ratures.
  \end{itemize}
\end{minipage}
}
\end{center}		

}


% ----------------------------------------- FORMAT DE PAGE  -----------------------------------------

\usepackage[left = 2cm,
	 	      right = 2cm,
		      top = 2cm,
		      headsep = 8mm,
		      bottom = 2.5cm,
		      headheight = 14.2 pt
		      ]{geometry}



\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}  % permet de numéroter les sections en chiffres romains

\author{}
\title{}
\date{}
\pagestyle{fancy}

\lhead{Première NSI}   %  Indiquer la classe ici  
% Indiquer la date pour rendre le devoir ici


\fancyfoot[C]{} % bas de page : centre par exemple:  - \thepage\ -
\fancyfoot[L]{} % bas de page : gauche
\fancyfoot[R]{} % bas de page : droite






\begin{document}

\pagestyle{fancy}


\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
%\maketitle

\vspace{0.1cm}

\begin{center}
{\bfseries \fbox{\LARGE{\rule{0.5cm}{0pt} \rule[-0.25cm]{0pt}{0.9cm}  Deux exemples de recherche dichotomique  \rule{0.5cm}{0pt}}} }
\end{center}
\vspace{0.1cm} % Espace avant le début du texte





\begin{enumerate}
\item On considère une première fonction de recherche d'un entier \texttt{val} dans un tableau d'entiers \texttt{tab} trié dans l'ordre croissant :

\begin{lstlisting}[style=rond,numbers=left]
def recherche_dicho(tab, val):
    gauche = 0
    droite = len(tab) - 1
    while droite - gauche > 0:           
        milieu = (gauche + droite) // 2
        print(gauche, milieu, droite)
        if tab[milieu] < val:
            gauche = milieu + 1
        elif tab[milieu] > val:
            droite = milieu - 1
        else:
            gauche = milieu
            droite = milieu
        print(gauche, milieu, droite)
    if gauche == droite:
        return tab[gauche] == val
    else:
        return False
\end{lstlisting}

\vspace*{-13pt}

\begin{propriete}{}
Dans cette première version, la boucle maintient \textbf{l'invariant} :

\fbox{\texttt{gauche} $\leqslant$ position de \texttt{val} $\leqslant$ \texttt{droite}} (si \texttt{val} est dans le tableau).

La zone de recherche [\texttt{gauche} ; \texttt{droite}] est un intervalle fermé qui est divisé environ par deux à chaque itération et la boucle s'arrête lorsque la zone de recherche est vide ou réduite à un élément (quand \texttt{droite} $\leqslant$ \texttt{gauche}).


En sortie de boucle, \texttt{val} est dans le tableau si et seulement si la zone de recherche est réduite à un seul élément  qui est égal à  \texttt{val}.
\end{propriete}

\vspace*{-13pt}

On donne quatre exemples d'évaluation :

\begin{lstlisting}[style=rond]
recherche_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], -4)
Out[2]: True

recherche_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 10)
Out[3]: False

recherche_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 5)
Out[4]: True
\end{lstlisting}

On donne les premières lignes d'un  tableau d'état des variables \texttt{gauche}, \texttt{milieu} et \texttt{droite} au début et à la fin de chaque itération de boucle de la fonction \texttt{recherche\_dicho}.

{\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|X|X|X|}
\hline 
 & \texttt{gauche} & \texttt{milieu} & \texttt{droite} \\ 
\hline 
Itération 1 début (ligne 6) & \ldots & \ldots  & \ldots \\ 
\hline 
Itération 1 début (ligne 14)  & \ldots & \ldots  & \ldots \\  
\hline 
Itération \ldots début (ligne 6) & \ldots & \ldots  & \ldots \\ 
\hline 
Itération \ldots début (ligne 14)  & \ldots & \ldots  & \ldots \\ 
\hline
\end{tabularx} 

\end{center}
}

\fbox{\textbf{Question}}

Recopier et compléter le tableau d'état des variables pour chacune  des quatre évaluations suivantes. Préciser dans chaque cas la valeur renvoyée par la fonction.

\begin{itemize}
\item \texttt{recherche\_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 10)}
\item \texttt{recherche\_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 5)}
\item \texttt{recherche\_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 12)}
\item \texttt{recherche\_dicho([-4, 5, 7, 9, 12, 14, 18, 21], 22)}
\end{itemize}




\item Refaire un tableau d'état des variables pour les mêmes quatre  évaluations mais avec la fonction 
 \texttt{recherche\_dicho2} et les valeurs des variables \texttt{gauche, droite, milieu} aux lignes 6 et 11 :

 \begin{lstlisting}[style=rond,numbers=left]
def recherche_dicho2(tab, val):
    gauche = 0
    droite = len(tab)
    while droite - gauche > 1:           
        milieu = (gauche + droite) // 2
        print(gauche, milieu, droite)
        if tab[milieu] <= val:
            gauche = milieu
        else:
            droite = milieu
        print(gauche, milieu, droite)
    return tab[gauche] == val
\end{lstlisting}

\vspace*{-13pt}
\begin{propriete}{}
Dans cette seconde version, la boucle maintient \textbf{l'invariant} :

\fbox{\texttt{gauche} $\leqslant$ position de \texttt{val} $<$ \texttt{droite}} (si \texttt{val} est dans le tableau).

La zone de recherche [\texttt{gauche} ; \texttt{droite}[  est un intervalle semi-ouvert à droite qui  est  divisé environ par deux à chaque itération et la boucle s'arrête lorsque la zone de recherche  est réduite à un seul élément (quand \texttt{droite} = \texttt{gauche} + 1 car l'intervalle est semi-ouvert à droite).

En sortie de boucle,   \texttt{val} est dans le tableau si et seulement s'il est égal à \texttt{tab[gauche]}.
\end{propriete}
\vspace*{-13pt}
\end{enumerate}


\end{document}


